[SAINT BERNARD]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Saint André
Saint Jean
S. Th de Cantorbéry
Saint Sulpice
S. François de Sales
S. Pierre de Nolasque
Saint Joseph I
Saint Joseph II
Saint Benoît
S. François de Paule I
S. François de Paule II
Saint Pierre
Saint Paul
Saint Paul précis
Saint Victor
Saint Jacques précis
Saint Bernard
Saint Gorgon I
Saint Gorgon II
Saints Anges Gardiens
Saint François d'Assise
Sainte Thérèse
Sainte Catherine
Henriette de France
Henriette d'Angleterre
Anne d'Autriche
Anne de Gonzague
Michel Le Tellier
Louis de Bourbon
R.P. Bourgoing
Nicolas Cornet
Yolande de Monterby
Henri de Gornay
Académie Française

 



PANÉGYRIQUE DE SAINT  BERNARD  (_A_).


 

_Non enim judicavi me scire aliquid inter vos, nisi Jesum Christum, et
hunc crucifixum._

Je n'ai pas estimé que je susse aucune chose parmi vous, si ce n'est
Jésus-Christ, et Jésus-Christ crucifié. I Corinth., II, 2.

 

Nos églises de France ont introduit dans le dernier siècle une pieuse
coutume, de commencer les prédications en invoquant l'assistance divine
par les intercessions de la bienheureuse Marie. Comme nos adversaires ne
pouvaient souffrir l'honneur si légitime que nous rendons à la sainte
Vierge, comme ils le blâmaient par des invectives aussi sanglantes
qu'elles étaient injustes et téméraires, l'Église a cru qu'il était à
propos de résister à leur

 

(a) Prêché à Metz, le 20 août 1656.

Le lieu est littéralement désigné dans ces mots, qui commencent la
péroraison : «Puissante ville de Metz,... ô belle et noble cité, » etc.

L'époque n'est pas moins clairement révélée par la longueur des détails
et par plusieurs locutions surannées. Et si l'on veut des indications
plus précises, qu'on lise ce passage qui se trouve aussi dans l'exorde :
« O pieux Bernard,... nous vous demandons encore votre secours et votre
médiation au milieu des troubles qui nous agitent. O vous, qui avez tant
de fois désarmé les princes qui se préparaient à la guerre, vous voyez
que depuis tant d'années tous les fleuves sont teints et que toutes les
campagnes fument de toutes parts du sang chrétien. » Qui ne reconnaît,
dans cette peinture aussi vraie qu'énergique, les calamités, les
troubles et les guerres civiles qui désolaient la France en 1656 ?

Le prédicateur avait, aussi bien que ses auditeurs, une affection
particulière pour saint Bernard Bossuet chérissait dans le saint
fondateur de Citeaux, non-seulement l'ami de Dieu, mais son compatriote ;
car ils étaient nés, l'un à Dijon, l'autre à trois quarts de lieue de
cette ville, au château de Fontaine. Les habitons de Metz vénéraient le
grand thaumaturge comme leur libérateur. Au XIIe siècle plusieurs
seigneurs, conduits par le comte de Bar, leur faisaient une guerre
injuste. Ils prirent les armes pour défendre leur province, leur
territoire, leurs demeures ; mais ils furent vaincus dans la bataille qui
se donna eu 1153 près de Pont-à-Mousson. Appelé par l'archevêque de
Trêves, saint Bernard épuisé de filiales, attendant sa dernière heure,
accourut et sauva Metz des plus grands malheurs. Voilà le fait que
rappelle Bossuet dans un passage dont nous avons déjà cité deux mots : «
O puissante ville de Metz ... ô belle et noble cité,… les princes tes
voisins avaient conjuré ta ruine, etc. »

 

280

 

audacieuse entreprise, et de recommander d'autant plus cette dévotion
aux fidèles, que l'hérésie s'y opposait avec plus de fureur. Et parce
que nous n'avons rien de plus vénérable que la prédication du saint
Évangile, c'est là qu'elle invite tous ses enfants à implorer les
oraisons de Marie, qu'elle reconnaît leur être si profitables.

Mais il y a, ce me semble, une autre raison plus particulière de cette
sainte cérémonie : c'est que le devoir des prédicateurs est d'engendrer
Jésus-Christ dans les âmes. « Mes petits enfants, dit l'Apôtre, pour
lesquels je suis encore dans les douleurs de l'enfantement jusqu'à ce
que Jésus-Christ soit formé en vous (1). » Vous voyez qu'il enfante et
qu'il engendre Jésus-Christ dans les âmes : ainsi il y a quelque
convenance entre les prédicateurs de la parole divine et la sainte Mère
de Dieu. C'est pourquoi le grand saint Grégoire ne craint pas d'appeler
_mères de Jésus-Christ_ ceux qui sont appelés à ce glorieux ministère
(2). De là vient que l'Église s'est persuadé aisément que vous, ô
très-heureuse Marie, bénite entre toutes les femmes, vous qui avez été
prédestinée dès l'éternité pour engendrer selon la chair le Fils du
Très-Haut, vous aideriez volontiers de vos pieuses intercessions ceux
qui le doivent engendrer en esprit dans les cœurs de tous les fidèles.

Mais dans quelle prédication doit-on plus espérer de votre secours que
dans celle que ce peuple attend aujourd'hui, où nous avons à louer la
grâce et la miséricorde divine dans la sainteté du dévot Bernard, de
Bernard le plus fidèle et le plus chaste de vos enfants ; celui de tous
les hommes qui a le plus honoré votre maternité glorieuse, qui a le
mieux imité votre pureté angélique (_a_), qui a cru devoir à vos soins
et à votre charité maternelle l'influence continuelle des grâces qu'il
recevait de votre cher Fils? Aidez-nous donc par vos saintes prières, ô
très-bénite Marie, aidez-nous à louer l'ouvrage de vos prières : pour
cela nous nous jetons à vos pieds, vous saluant et vous disant avec
l'ange : _Ave_.

 

Parmi les divers ornements du pontife de la loi ancienne, celui

 

1 _Galat_., IV, 19. — 2 _in__ Evang.,_ lib. I, hom. III, n. 2.

(_a_) _Var_. : Virginale.

 

281

 

qui me semble le plus remarquable, c'est ce mystérieux pectoral, sur
lequel selon l'Écriture il portait gravé ces mots : _Urim et Tumim_ (1),
c'est-à-dire Vérité et Doctrine ; ou comme l'entendent d'autres
interprètes, Lumière et Perfection. Je sais que cela est écrit pour nous
faire voir quelles doivent être les. qualités des ministres des choses
sacrées ; et qu'encore que leurs habillements magnifiques semblent les
rendre assez remarquables, ce n'est pas là toutefois ce qui les doit
discerner du peuple ; mais que la vraie marque sacerdotale, le vrai
ornement du grand prêtre , c'est la Doctrine et la Vérité : c'est ce qui
nous est représenté en ce lieu.

Mais si nous portons plus loin nos pensées, si dans le pontife du Vieux
Testament, qui n'avait que des ombres et des figures , nous considérons
Jésus-Christ, qui est la fin de la loi et le pontife de la nouvelle
alliance, nous y trouverons quelque chose de plus merveilleux.
Chrétiens, c'est ce saint Pontife, c'est ce grand Sacrificateur qui
porte véritablement sur lui-même la doctrine , la perfection et la
vérité , non point sur des pierres précieuses, ni dans des caractères
gravés , comme faisaient les enfants d'Aaron , mais dans ses actions
irrépréhensibles et dans sa conduite toute divine.

Pour comprendre cette vérité nécessaire à l'intelligence de notre texte,
remettez, s'il vous plaît, en votre mémoire que Jésus-Christ notre
Maître (_a_) est le Fils de Dieu. Vous êtes trop bien instruits pour
ignorer que Dieu n'engendre pas à la façon ordinaire, et que cette
génération n'a rien de matériel ni de corruptible. Dieu est esprit,
fidèles, et ne vit que de raison et d'intelligence ; de là vient aussi
qu'il engendre par son intelligence et par sa raison : de sorte que le
Fils de Dieu est le fruit d'une connaissance très-pure, et qui, dans une
simplicité incompréhensible, ne laisse pas d'être infiniment étendue.
Etant le fruit de la raison et de l'intelligence divine, il est lui-même
raison et intelligence ; et c'est pourquoi l'Écriture l'appelle la
parole et la sagesse du Père.

Et d'autant qu'il ne se peut faire que Dieu agisse autrement

 

1 _Levit_., VIII, 8.

(_a_) _Var._ : Précepteur.

 

282

 

que par sa raison et par sa sagesse, de là vient que nous voyons dans
les saintes Lettres que Dieu a tout fait par son Verbe, qui est son Fils
: _Omnia per ipsum facta sunt_ (1), parce que son Verbe est sa raison et
sa lumière. C'est pourquoi cette grande machine du monde est un ouvrage
si bien entendu, et fait reluire de toutes parts un ordre si admirable
avec une excellente raison. Il ne se peut que la disposition n'en soit
belle , et tous les mouvements raisonnables, parce qu'ils viennent d'une
idée très-sage , et d'une science très-assurée, et d'une raison
souveraine, qui est le Verbe et le Fils de Dieu, par qui toutes choses
ont été faites, par qui elles sont disposées et régies.

Or, fidèles, ce Verbe divin après avoir fait éclater sa sagesse dans la
structure et le gouvernement de cet univers, parce que, comme dit
l'apôtre saint Jean, par lui toutes choses ont été faites, touché d'un
amour incroyable pour notre nature, il nous le manifeste encore d'une
façon tout ensemble plus familière et plus excellente dans un ouvrage
plus divin, et qui ne laisse pas toutefois de nous toucher aussi de bien
plus près. Comment cela, direz-vous? Ah! voici le grand conseil de notre
bon Dieu et la grande consolation des fidèles : c'est que ce Verbe
éternel, comme vous savez, s'est fait homme dans la plénitude des temps
; il s'est uni à notre nature , il a pris l'humanité dans les entrailles
de la bienheureuse Marie ; et c'est cette miraculeuse union qui nous a
donné Jésus-Christ, Dieu et Homme, notre Maître et notre Sauveur.

Par conséquent la sainte humanité de Jésus étant unie au Verbe divin,
elle est régie et gouvernée par le même Verbe. Car de même que la raison
humaine gouverne les appétits du corps qui lui est uni, tellement que la
partie même inférieure participe en quelque sorte à la raison, en tant
qu'elle s'y soumet et lui obéit : de même le Verbe divin gouverne
l'humanité dont il s'est revêtu ; et comme il l'a rendue sienne d'une
façon extraordinaire, il la régit aussi, il la meut et il l'anime avec
un soin et d'une manière ineffable ; si bien que toutes les actions de
cette nature humaine, que le Verbe divin s'est appropriée , sont toutes
pleines de cette

 

1 _Joan.,_ I, 3.

 

283

 

sagesse incréée , qui est le Fils de Dieu , et sont dignes du Verbe
éternel auquel elle est divinement unie et par lequel elle est
singulièrement gouvernée. De là vient que les anciens Pères parlant des
actions de cet Homme-Dieu, les ont appelées _Opérations théandriques,_
c'est-à-dire opérations mêlées du divin et de l'humain, opérations
divines et humaines tout ensemble : humaines par leur nature, divines
par leur principe ; d'autant que le Dieu Verbe s'étant rendu propre la
sainte humanité de Jésus, il en considère les actions comme siennes, et
ne cesse d'y faire couler une influence toute divine de grâces et de
sagesse qui les anime , et qui les relève au delà de ce que nous pouvons
concevoir.

Notre doctrine étant ainsi supposée, il ne nous sera pas difficile de
l'appliquer aux paroles du saint Apôtre, qui servent de fondement à tout
ce discours. Je dis donc que l'humanité de Jésus touchant de si près au
Verbe divin et lui appartenant par une espèce d'union si intime, il
était obligé pour l'intérêt de sa gloire de la conduire par sa sagesse :
d'où il résulte que toutes les actions de Jésus venaient d'un principe
divin et d'un fond de sagesse infinie. Partant si nous voulons
reconnaître quelle estime nous devons faire des choses qui se présentent
à nous, nous n'avons qu'à considérer le choix ou le mépris qu'en a fait
le Sauveur Jésus pendant qu'il a vécu sur la terre. Comme il est la
parole substantielle du Père, toutes ses actions parlent et toutes ses
œuvres instruisent.

On nous a toujours fait entendre que la meilleure façon d'enseigner,
c'est de faire. L'action en effet a je ne sais quoi de plus vif et de
plus pressant que les paroles les plus éloquentes. C'est aussi pour cela
que le Fils de Dieu , ce divin Précepteur que Dieu nous a envoyé du
ciel, a choisi cette noble manière de nous enseigner par ses actions ; et
cette instruction est d'autant plus persuasive et plus forte qu'étant
réglée par la sagesse même de Dieu, nous sommes assurés qu'il ne peut
manquer. Bonté incroyable de notre Dieu! voyant que nous étions
contraints d'aller puiser en divers endroits les ondes salutaires de la
vérité, non sans un grand travail et un péril éminent de nous égarer
dans une recherche si difficile, il nous a proposé son cher Fils, dans
lequel il a ramassé

 

284

 

toutes les vérités qui nous sont utiles, comme dans un saint et
mystérieux abrégé ; et ayant pitié de nos ignorances et de nos
irrésolutions, il a tellement disposé sa vie , que par elle toutes les
choses nécessaires pour la conduite des mœurs sont très-évidemment
décidées : d'où vient que l'apôtre saint Paul nous assure « qu'en
Jésus-Christ sont cachés tous les trésors de la science et de la sagesse
: » _In quo sunt omnes thesauri sapientiœ et scientiœ absconditi_ (1).
C'est pourquoi, dit le même saint Paul (2), je ne cherche pas la bonne
doctrine clans les écrits curieux, ni dans les raisonnements incertains
des philosophes et des orateurs enflés de leur vaine éloquence ;
seulement j'étudie le Sauveur Jésus, et en lui je vois toutes choses. De
cette sorte , fidèles, Jésus n'est pas seulement notre Maître, mais il
est encore l'objet de nos connaissances : il n'est pas seulement la
lumière qui nous guide à la vérité, mais il est lui-même la vérité dont
nous désirons la science ; et c'est pourquoi nous sommes appelés
_Chrétiens,_ non-seulement parce que nous professons de ne suivre point
d'autre Maître que Jésus-Christ, mais encore parce que nous faisons
gloire de ne savoir autre chose que Jésus-Christ. Et certes ce serait en
vain que nous rechercherions d'autres instructions, puisque par le Verbe
fait homme la science elle-même nous a parlé ; et que la sagesse, pour
nous enseigner, a fait devant nous ce qu'il fallait faire, et que la
vérité même s'est manifestée à nos esprits et s'est rendue sensible à
nos yeux.

Voilà de quelle sorte Jésus-Christ, notre grand Pontife, a porté sur
lui-même la doctrine et la vérité. Mais d'autant que c'est à la croix
qu'il a particulièrement exercé sa charge de souverain Prêtre, c'est là,
c'est là, mes Frères, que malgré la fureur de ses ennemis et la honte de
sa nudité ignominieuse , il nous a paru le mieux revêtu de ces beaux
ornements de doctrine et de vérité. Jésus était le livre où Dieu a écrit
notre instruction ; mais c'est à la croix que ce grand livre s'est le
mieux ouvert par ses bras étendus , et par ses cruelles blessures , et
par sa chair percée de toutes parts : car après une si belle leçon que
nous reste-t-il à apprendre? Fidèles, ce qui nous abuse , ce qui nous
empêche de

 

1 _Coloss_., II, 3. — 2 I _Cor_., II, 1 et seq.

 

285

 

reconnaître le souverain bien, qui est la seule science profitable ,
c'est l'attachement et l'aveugle estime que nous avons pour les biens
sensibles. C'est ce qui a obligé le Sauveur Jésus à choisir
volontairement les injures, les tourments et la mort. Bien plus, il a
choisi de toutes les injures les plus sensibles, et de tous les
supplices le plus infâme, et de toutes les morts la plus douloureuse,
afin de nous faire voir combien sont méprisables les choses que les
mortels abusés appellent des biens ; et qu'en quelque extrémité de
misère, de pauvreté, de douleurs que l'homme puisse être réduit, il sera
toujours puissant, abondant, bienheureux, pourvu que Dieu lui demeure.

Ce sont ces vérités , chrétiens, que le grand Pontife Jésus nous montre
écrites sur son corps déchiré, et c'est ce qu'il nous crie par autant de
bouches qu'il a de plaies : de sorte que sa croix n'est pas seulement le
sanctuaire d'un pontife et l'autel d'une victime, mais la chaire d'un
maître et le trône d'un législateur. Delà vient que l'apôtre saint Paul,
après avoir dit qu'il ne sait autre chose que Jésus-Christ, ajoute
aussitôt : « Et Jésus-Christ crucifié, » parce que si ces vérités
chrétiennes nous sont montrées dans la vie de Jésus, nous les lisons
encore bien plus efficacement dans sa mort, scellées et confirmées par
son sang : tellement que Jésus crucifié, qui a été le scandale du monde
et qui a paru ignorance et folie aux philosophes du siècle, pour
confondre l'arrogance humaine est devenu le plus haut point de notre
sagesse.

Ah ! que l'admirable Bernard s'était avancé dans cette sagesse ! Il
était toujours au pied de la croix, lisant, contemplant et étudiant ce
grand livre. Ce livre fut son premier alphabet dans sa tendre enfance :
ce même livre fut tout son conseil dans sa sage et vénérable vieillesse.
Il en baisait les sacrés caractères ; je veux dire ces aimables
blessures, qu'il considérait comme étant encore toutes fraîches et
toutes vermeilles, et teintes de ce sang précieux qui est notre prix et
notre breuvage. Il disait avec l'apôtre saint Paul (1) : Que les sages
du monde se glorifient, les uns de la connaissance des astres, et les
autres des éléments ; ceux-là de l'histoire ancienne et moderne , et
ceux-ci de la politique ; qu'ils se

 

1 I _Cor.,_ I, 20.

 

286

 

vantent, tant qu'il leur plaira , de leurs inutiles curiosités : pour
moi, si Dieu permet que je sache Jésus crucifié, ma science sera
parfaite et mes désirs seront accomplis. C'est tout ce que savait saint
Bernard ; et comme l'on ne prêche que ce que l'on sait, lui qui ne savait
que la croix ne prêchait aussi que la croix.

La science de la croix fait les chrétiens ; la prédication de la croix
produit les apôtres : c'est pourquoi saint Paul, qui se glorifie de ne
savoir que Jésus crucifié, publie ailleurs hautement qu'il ne prêche que
Jésus crucifié (1). Ainsi faisait le dévot saint Bernard. Je vous le
ferai voir en particulier et dans sa cellule étudiant la croix de Jésus,
afin que vous respectiez la vertu de ce bon et parfait chrétien ; mais
après, je vous le représenterai dans les chaires et dans les fonctions
ecclésiastiques, prêchant et annonçant la croix de Jésus, afin que vous
glorifiiez Dieu qui nous a envoyé cet apôtre. Vous verrez donc, mes
Frères, la vie chrétienne et la vie apostolique de saint Bernard,
fondées l'une et l'autre sur la science de notre Maître crucifié : c'est
le sujet de cet entretien. Il est simple , je vous l'avoue ; mais je
bénirai cette simplicité , si dans la croix de Jésus je puis vous
montrer l'origine des admirables qualités du pieux Bernard : c'est ce
que j'attends de la grâce du Saint-Esprit, si vous vous rendez soumis et
attentifs à sa sainte parole. Commençons avec l'assistance divine, et
entrons dans la première partie.

 


PREMIER POINT.

 

Si j'ai été assez heureux pour vous faire entendre ce que je viens de
vous dire, vous devez avoir remarqué que le Sauveur pendu à la croix
nous enseigne le mépris du monde d'une manière très-puissante et
très-efficace. Car si Jésus crucifié est le Fils et les délices du Père,
s'il est son unique et son bien-aimé, et le seul objet de sa
complaisance ; si d'ailleurs, selon notre façon de juger des choses, il
est de tous les mortels le plus abandonné et le plus misérable, le plus
grand selon Dieu et le plus méprisable selon les hommes : qui ne voit
combien nous sommes trompés dans l'estime que nous faisons des biens et
des maux, et que les choses qui ont

 

1 I _Cor.,_ I, 23.

 

287

 

parmi nous l'applaudissement et la vogue sont les dernières et les plus
abjectes? Et c'est ce qui inspire, jusqu'au fond de l'âme , le mépris du
monde et des vanités à ceux qui sont sa vans dans la croix du Sauveur
Jésus, où la pompe et les fausses voluptés de Ja terre ont été
éternellement condamnées. C'est pourquoi l'apôtre saint Paul considérant
Jésus-Christ sur ce bois infâme : Ah ! dit-il, « Je suis crucifié avec
mon bon Maître. » Je le vois, je le vois sur la croix, dépouillé de tous
les biens que nous estimons, accablé à l'extrémité de tout ce qui nous
afflige et qui nous effraie. Moi qui le crois la sagesse même, j'estime
ce qu'il estime ; et dédaignant ce qu'il a dédaigné, je me crucifie avec
lui et rejette de tout mon cœur les choses qu'il a rejetées : _Christo
confixus sum cruci_ (1).

Tel est le sentiment d'un vrai chrétien ; mais que cette vérité est dure
à nos sens! Qui la pourra comprendre, fidèles, si Jésus même ne
l'imprime en nos cœurs ? C'est ainsi qu'il se plaît à nous commander des
choses auxquelles toute la nature répugne, afin de faire éclater sa
puissance dans notre faiblesse : et pour animer nos courages, il nous
propose des personnes choisies, à qui sa grâce a rendu aisé ce qui nous
paraissait impossible. Or, parmi les hommes illustres dont l'exemple
enflamme nos espérances et confond notre lâcheté, il faut avouer que
l'admirable Bernard tient un rang très-considérable. Un gentilhomme,
d'une race illustre, qui voit sa maison en crédit et ses proches dans
les emplois importants ; à qui sa naissance, son esprit, ses richesses
promettent une belle fortune, à l'âge de vingt-deux ans renoncer au
monde avec autant de détachement que le fit saint Bernard, vous
semble-t-il, chrétiens, que ce soit un effet médiocre de la
toute-puissance divine? S'il l'eût fait dans un âge plus avancé,
peut-être que le dégoût, l'embarras, les ennuis et les inquiétudes qui
se rencontrent dans les affaires, l'auraient pu porter à ce changement.
S’il eût pris cette résolution dans une jeunesse plus tendre, la
victoire eût été médiocre dans un temps où à peine nous nous sentons et
où les passions ne sont pas encore nées. Mais Dieu a choisi saint
Bernard, afin de nous faire paraître le triomphe de la

 

1 _Galat_., II, 19.

 

288

 

croix sur les vanités, dans les circonstances les plus remarquables que
nous ayons jamais vues en aucune histoire.

Vous dirai-je en ce lieu ce que c'est qu'un jeune homme de vingt-deux
ans? Quelle ardeur, quelle impatience, quelle impétuosité de désirs!
Cette force, cette vigueur, ce sang chaud et bouillant, semblable à un
vin fumeux, ne leur permet rien de rassis ni de modéré. Dans les âges
suivants on commence à prendre son pli, les passions s'appliquent à
quelques objets, et alors celle qui domine ralentit du moins la fureur
des autres : au lieu que cette verte jeunesse n'ayant rien encore de
fixe ni d'arrêté, en cela même qu'elle n'a point de passion dominante
par-dessus les autres, elle est emportée, elle est agitée tour à tour de
toutes les tempêtes des passions avec une incroyable violence. Là les
folles amours ; là le luxe, l'ambition et le vain désir de paraître
exercent leur empire sans résistance, (_a_) Tout s'y fait par une
chaleur inconsidérée ; et comment accoutumer à la règle, à la solitude, à
la discipline, cet âge qui ne se plaît que dans le mouvement et dans le
désordre, qui n'est presque jamais dans une action composée, « et qui
n'a honte que de la modération et de la pudeur? » _Et pudet non esse
impudentem_ (1).

Certes quand nous nous voyons penchants sur le retour de notre âge, que
nous comptons déjà une longue suite de nos ans écoulés, que nos forces
se diminuent et que le passé occupant la partie la plus considérable de
notre vie, nous ne tenons plus au monde que par un avenir incertain :
ah! le présent ne nous touche plus guère. Mais la jeunesse qui ne songe
pas que rien lui soit encore échappé, qui sent sa vigueur entière et
présente, ne songe aussi qu'au présent et y attache toutes ses pensées.
Dites-moi, je vous prie, celui qui croit avoir le présent tellement à
soi, quand est-ce qu'il s'adonnera aux pensées sérieuses de l'avenir?
Quelle apparence de| quitter le monde, dans un âge où il ne nous
présente rien que de plaisant? Nous voyons toutes choses selon la
disposition où nous sommes : de sorte que la jeunesse qui semble

 

1 S. August., _Confess_., lib. II, cap. IX.

(_a_) _Note marg_. ; Saint Bernard no se prend point parmi tant de
pièges : il n'a jamais souillé la source de l'amour.

 

289

 

n'être formée que pour la joie et pour les plaisirs, ah ! elle ne trouve
rien de fâcheux ; tout lui rit, tout lui applaudit. Elle n'a point encore
d'expérience des maux du monde, ni des traverses qui nous arrivent : de
là vient qu'elle s'imagine qu'il n'y a point de dégoût, de disgrâce pour
elle. Comme elle se sent forte e! vigoureuse, elle bannit la crainte et
tend les voiles de toutes parts à l'espérance qui l'enfle et qui la
conduit.

Vous le savez, fidèles, de toutes les passions la plus charmante, c'est
l'espérance. C'est elle qui nous entretient et qui nous nourrit, qui
adoucit toutes les amertumes de la vie ; et souvent nous quitterions des
biens effectifs, plutôt que de renoncer à nos espérances. Mais la
jeunesse téméraire et malavisée, qui présume toujours beaucoup à cause
qu'elle a peu expérimenté, ne voyant point de difficultés dans les
choses, c'est là que l'espérance est la plus véhémente et la plus hardie
: si bien que les jeunes gens enivrés de leurs espérances, croient tenir
tout ce qu'ils poursuivent ; toutes leurs imaginations leur paraissent
des réalités. Ravis d'une certaine douceur de leurs prétentions
infinies, ils s'imagineraient perdre infiniment, s'ils se départaient de
leurs grands desseins, surtout les personnes de condition, qui étant
élevées dans un certain esprit de grandeur et bâtissant toujours sur les
honneurs de leur maison et de leurs ancêtres, se persuadent facilement
qu'il n'y a rien à quoi ils ne puissent prétendre.

Figurez-vous maintenant le jeune Bernard nourri en homme de condition,
qui avait la civilité comme naturelle, l'esprit poli par les bonnes
lettres , la représentation belle et aimable, l'humeur accommodante, les
mœurs douces et agréables : ah ! que de puissants liens pour demeurer
attaché à la terre ! Chacun pousse de telles personnes : on les vante,
on les loue ; on pense leur donner du courage, et on leur inspire
l'ambition. Je sais que sa pieuse mère l'entretenait souvent du mépris
du monde ; mais, disons la vente, cet âge ordinairement indiscret n'est
pas capable de ces bons conseils. Les avis de leurs compagnons et de
leurs égaux, qui ne croient rien de si sage qu'eux, l'emportent
pardessus ceux des païens.

Triomphez, Seigneur, triomphez de tous les attraits de ce monde

 

290

 

trompeur ; et faites voir au jeune Bernard, comme vous le fîtes voir à
saint Paul (1), ce qu'il faut qu'il endure pour votre service. Déjà vous
lui avez inspiré, avec une tendre dévotion pour Marie, un généreux amour
de la pureté : déjà il a méprisé des caresses les plus dangereuses, dans
des rencontres que l'honnêteté ne me permet pas de dire en cette
audience : déjà votre grâce lui a fait chercher un bain et un
rafraîchissement salutaire dans les neiges et dans les étangs glacés, où
son intégrité attaquée s'est fait un rempart contre les molles délices
du siècle. Son regard imprime de la modestie: il retient jusqu'à ses
yeux, parce qu'il a appris de votre Évangile (2) et de votre Apôtre (3)
qu'il y a des yeux adultères. Dans un courage qui passe l'homme, on lui
voit peintes sur le visage la honte et la retenue d'une fille honnête et
pudique. Abus, Seigneur, achevez en la personne de ce saint jeune homme
le grand ouvrage de votre grâce.

Et en effet le voyez-vous, chrétiens, comme il est rêveur et pensif ; de
quelle sorte il fuit le grand monde, devenu extraordinairement amoureux
du secret et de la solitude? Là il s'entretient doucement de telles ou
de semblables pensées : Bernard, que prétends-tu dans le monde? Y
vois-tu quelque chose qui te satisfasse? Les fausses voluptés, après
lesquelles les mortels ignorants courent d'une telle fureur,
qu'ont-elles après tout qu'une illusion de peu de durée? Sitôt que cette
première ardeur qui leur donne tout leur agrément a été un peu ralentie
par le temps, leurs plus violents sectateurs s'étonnent le plus souvent
de s'être si fort travaillés pour rien. L'âge et l'expérience nous font
voir combien sont vaines les choses que nous avions le plus désirées :
et encore ces plaisirs tels quels, combien sont-ils rares dans la vie !
Quelle joie peut-on ressentir où la douleur ne se jette comme à la
traverse? Et s'il nous fallait retrancher de nos jours tous ceux que
nous avons mal passés, même selon les maximes du monde, pourrions-nous
bien trouver en toute la vie de quoi faire trois ou quatre mois ? Mais
accordons aux fols amateurs du siècle, que ce qu'ils aiment est
considérable : combien dure cette félicité ? Elle fuit, elle fuit comme
un fantôme, qui nous ayant donné quelque

 

1 _Act.,_ IX, 16. — 2 _Matth.,_ V, 28. — 3 II _Petr_., II, 14.

 

291

 

espèce de contentement pendant qu'il demeure avec nous, ne nous laisse
en nous quittant que du trouble.

Bernard, Bernard , disait-il, cette verte jeunesse ne durera pas
toujours : cette heure fatale viendra, qui tranchera toutes les
espérances trompeuses par une irrévocable sentence : la vie nous
manquera comme un faux ami au milieu de nos entreprises. Là tous nos
beaux desseins tomberont par terre ; là s'évanouiront toutes nos pensées.
Les riches de la terre, qui durant cette vie jouissant de la tromperie
d'un songe agréable s'imaginent avoir de grands biens, s'éveillant tout
à coup dans ce grand jour de l'éternité, seront tout étonnés de se
trouver les mains vides. La mort, cette fatale ennemie, entraînera avec
elle fous nos plaisirs et tous nos honneurs dans l'oubli et dans le
néant. Hélas ! on ne parle que de passer le temps. Le temps passe en
effet, et nous passons avec lui ; et ce qui passe à mon égard, par le
moyen du temps qui s'écoule, entre dans l'éternité qui ne passe pas ; et
tout se ramasse dans le trésor de la science divine qui subsiste
toujours. O Dieu éternel, quel sera notre étonnement lorsque le Juge
sévère qui préside dans l'autre siècle, où celui-ci nous conduit malgré
nous, nous représentant en un instant toute notre vie, nous dira d'une
voix terrible: Insensés que vous êtes, qui avez tant estimé les plaisirs
qui passent, et qui n'avez pas considéré la suite qui ne passe pas!

Allons, concluait Bernard ; et puisque notre vie est toujours emportée
par le temps qui ne cesse de nous échapper, tâchons d'y attacher quelque
chose qui nous demeure : puis retournant à son grand livre qu'il
étudioit continuellement avec une douceur incroyable, je veux dire à la
croix de Jésus, il se rassasiait de son sang, et avec cette divine
liqueur il humait le mépris du monde. Je viens, disait-il, ô mon Maître,
je viens nie crucifier avec vous. Je vois que ces yeux si doux, dont un
seul regard a fait fondre saint Pierre en larmes, ne rendent plus de
lumières : je tiendrai les miens fermés à jamais à la pompe du siècle ;
ils n'auront plus de lumières pour les vanités. Cette bouche divine, de
laquelle découlaient des fleuves de cette eau vive qui rejaillit jusqu'à
la vie éternelle, je vois que la mort l'a fermée : je condamnerai la

 

292

 

mienne au silence, et ne l'ouvrirai que pour confesser mes pèches et
votre miséricorde. Mon cœur sera de glace pour les vains plaisirs ; et
comme je ne vois sur tout votre corps aucune partie entière, je veux
porter de tous côtés sur moi-même les marques de vos souffrances, afin
d'être un jour entièrement revêtu de votre glorieuse résurrection. Enfin
je me jetterai à corps perdu sur vous, ô aimable mort, et je mourrai
avec vous ; je m'envelopperai avec vous dans votre drap mortuaire : aussi
bien j'apprends de l'Apôtre (1) que nous sommes ensevelis avec vous dans
le saint baptême.

Ainsi le pieux Bernard s'enflamme au mépris du monde, comme il est aisé
de le recueillir de ses livres. Il ne songe plus qu'à chercher un lieu
de retraite et de pénitence : mais comme il ne désire que la rigueur et
l'humilité, il ne se jette point dans ces fameux monastères que leur
réputation ou leur abondance rend illustres par toute la terre. En ce
temps-là un petit nombre de religieux vivaient à Cîteaux sous l'abbé
Etienne. L'austérité qui s'y pratiquait les empêchait de s'attirer des
imitateurs : mais autant que leur vie était inconnue aux hommes, autant
elle était en admiration devant les saints anges. Ils ne se relâchaient
pas pour cela, jugeant plus à propos de persister dans leur institut
pour l'amour de Dieu que d'y rien changer pour l'amour des hommes. Cette
abbaye, maintenant si célèbre, était pour lors inconnue et sans nom. Le
bienheureux Bernard, à qui le voisinage donnait quelque connaissance de
la vertu de ces saints personnages, embrasse leur règle et leur
discipline, ravi d'avoir trouvé tout ensemble la sainteté de vie,
l'extrême rigueur de la pénitence et l'obscurité. Là il commença de
vivre de telle sorte qu'il fut bientôt en admiration, même à ces anges
terrestres ; et comme ils le voyaient toujours croître en vertu, il ne
fut pas longtemps parmi eux, que tout jeune qu'il était alors ils le
jugèrent capable de former les autres, .le laisse les actions éclatantes
de ce grand homme ; et pour la confusion de notre mollesse, à la louange
de la grâce de Dieu, je vous ferai un tableau de sa pénitence tiré de
ses paroles et de ses écrits.

 

1 _Coloss_., II, 12.

 

293

 

Il avait accoutumé de dire qu'un novice entrant dans le monastère,
devait laisser son corps à la porte, et le saint homme en usait ainsi
(1). Ses sens étaient tellement mortifiés, qu'il ne voyait plus ce qui
se présentait à ses yeux. La longue habitude de mépriser le plaisir du
goût avait éteint en lui toute la pointe de la saveur. Il mangeait de
toutes choses sans choix ; il buvait de l'eau ou de l'huile
indifféremment, selon qu'il les avait à'la main. A ceux qui
s'effrayaient de la solitude, il leur représentait l'horreur des
ténèbres extérieures et ce grincement de dents éternel. Si quelqu'un
trou voit trop rude ce long et horrible silence, il les avertissait que
s'ils considéraient attentivement l'examen rigoureux que le grand Juge
fera des paroles, ils n'auraient pas beaucoup de peine à se taire. Il
avait peu de soin de la santé de son corps, et blâmait fort en ce point
la grande délicatesse des hommes qui voudraient se rendre immortels,
tant le désir qu'ils ont de la vie est désordonné : pour lui, il mettait
ses infirmités parmi les exercices de la pénitence. Pour contrecarrer la
mollesse du monde, il choisissait d'ordinaire pour sa demeure un air
humide et malsain, afin d'être non tant malade que faible: et il
estimait qu'un religieux était sain, quand il se portait assez bien pour
chanter et psalmodier. Epicure nous apprend, disait-il, à nourrir le
corps parmi les plaisirs, et Hippocrate promet de le conserver en bonne
santé : pour moi, je suis disciple de Jésus-Christ, qui m'enseigne à
mépriser l'un et l'autre. Il voulait que les moines excitassent
l'appétit de manger, non parles viandes, mais par les jeûnes ; non par la
délicatesse de la table, mais par le travail des mains. Le pain dont il
usait était si amer, que l'on voyait bien que sa plus grande
appréhension était de donner quelque contentement à son corps :
cependant pour n'être pas tout à fait dégoûté de son pain d'avoine et de
ses légumes, il attendait que la faim les rendît un peu supportables. Il
couchait sur la dure ; mais pour y dormir disait-il, il attirait le
sommeil par les veilles, par la psalmodie de la nuit et par le travail
de la journée : de sorte que dans cet homme les fonctions même
naturelles étaient exercées non tant par la nature que par la vertu.
Quel homme a jamais pu dire avec

 

1 _Vit. S. Bern_., lib. I, cap. IV, n. 20.

 

294

 

plus juste raison ce que disait l'apôtre saint Paul (1) : « Le monde
m'est crucifié, et moi je suis crucifié au monde? » _Mihi mundus
crucifixus est, et ego mundo._

Ah ! que l'admirable saint Chrysostome fait une excellente réflexion sur
ces beaux mots de saint Paul ! Ce ne lui était pas assez, remarque ce
saint évêque (2), d'avoir dit que le monde était mort pour lui, il faut
qu'il ajoute que lui-même est mort au monde. Certes, poursuit ce savant
interprète, l'Apôtre considérait que, non-seulement les vivants ont
quelques sentiments les uns pour les autres, mais qu'il leur reste
encore quelque affection pour les morts ; qu'ils en conservent le
souvenir, et rendent du moins à leurs corps les honneurs de la
sépulture. Tellement que saint Paul, pour nous faire entendre jusqu'à
quelle extrémité le fidèle doit se dégager des plaisirs du siècle : Ce
n'est pas assez, dit-il, que le commerce soit rompu entre le monde et le
chrétien, comme il l'est entre les vivants et les morts ; car il peut y
rester quelque petite alliance : mais tel qu'est un mort à l'égard d'un
mort, tels doivent, être l'un à l'autre le monde et le chrétien.

O terrible raisonnement pour nous autres lâches et efféminés, et qui ne
sommes chrétiens que de nom ! Mais le grand saint Bernard l'avait
fortement gravé en son cœur. Car ce qui nous fait vivre au monde, c'est
l'inclination pour le monde : ce qui fait vivre le monde pour nous,
c'est un certain éclat qui nous charme dans les biens sensibles. La mort
éteint. les inclinations, la mort ternit le lustre de toutes choses.
Voyez le plus beau corps du monde : sitôt que l'âme s'est retirée, bien
que les linéaments soient presque les mêmes, cette fleur de beauté
s'efface et cette bonne grâce s'évanouit. Ainsi le monde n'ayant plus
d'appas pour Bernard, et Bernard n'ayant plus aucun sentiment pour le
monde, le monde est mort pour lui, et lui il est mort au monde.

Chrétiens, quel sacrifice le pieux Bernard offre à Dieu par ses
continuelles mortifications! Son corps est une victime que la charité
lui consacre : en l'immolant elle le conserve afin de le pouvoir
toujours immoler. Que peut-il présenter de plus agréable au

 

1 _Galat_., VI, 14. — 2 _De Compunct.,_ lib. II, n. 2.

 

295

 

Sauveur Jésus qu'une âme (_a_) dégoûtée de toute autre chose que de
Jésus même ; qui se plaît si fort en Jésus, qu'elle craint de se plaire
en autre chose qu'en lui ; qui veut être toujours affligée, jusqu'à ce
qu'elle le possède parfaitement? Pour Jésus le pieux Bernard se
dépouille de toutes choses, et même, si je l'ose dire, pour Jésus il se
dépouille de ses bonnes œuvres.

Et en effet, fidèles, comme les bonnes œuvres n'ont de mérite qu'autant
qu'elles viennent de Jésus-Christ, elles perdent leur prix sitôt que
nous nous les attribuons à nous-mêmes. Il les faut rendre à celui qui
les donne, et c'est encore ce que l'humble Bernard avait appris au pied
de la croix. Combien belle, combien chrétienne fut cette parole de
l'humble Bernard, lorsqu'étant entré dans de vives appréhensions du
terrible jugement de Dieu : Je sais, je sais, dit-il, que je ne mérite
point le royaume des bienheureux ; mais Jésus mon Sauveur le possède par
deux raisons : il lui appartient par nature et par ses travaux (_b_),
comme son héritage et comme sa conquête. Ce bon Maître se contente du
premier titre, et me cède libéralement le second l. O sentence digne
d'un chrétien! Non, vous ne serez pas confondu, ô pieux Bernard, puisque
vous appuyez votre espérance sur le fondement de la croix.

Mais, ô Dieu! comment ne tremblons-nous pas, misérables pécheurs que
nous sommes, entendant une telle parole ? Bernard, consommé en vertus,
croit n'avoir rien fait pour le ciel ; et nous, nous présumons de
nous-mêmes, nous croyons avoir beaucoup fait, quand nous nous sommes
légèrement acquittés de quelque petit devoir d'une dévotion
superficielle. Cependant, ô douleur! l'amour du monde règne en nos
cœurs, le seul mot de mortification nous fait horreur. C'est en vain que
la justice divine nous frappe et nous menace encore de plus grands
malheurs : nous ne laissons pas de courir après les plaisirs, comme s'il
nous était possible d'être heureux en ce monde et en l'autre. Mes
Frères, que pensez-vous faire, quand vous louez les vertus du grand
saint

 

1 _Vit. S. Bern_., lib. I, cap. XII.

(_a_) _Var._ : Qu'un cœur. — (b) Premièrement par droit de nature et
comme le prix de ses travaux et de ses conquêtes.

 

296

 

Bernard ? En faisant son éloge, ne prononcez-vous pas votre
condamnation?

Certes il n'avait pas un corps de fer ni d'airain : il était sensible
aux douleurs et d'une complexion délicate, pour nous apprendre que ce
n'est pas le corps qui nous manque, mais plutôt le courage et la foi.
Pour condamner tous les âges en sa personne, Dieu a voulu que sa
pénitence commençât dès sa tendre jeunesse, et que sa vieillesse la plus
décrépite jamais ne la vit relâchée. Vous vous excusez sur vos grands
emplois : Bernard était accablé des affaires, non-seulement de son
Ordre, mais presque de toute l'Église. Il prêchait, il écrivait, il
traitait les affaires des Papes et des évêques, des rois et des princes
: il négociait pour les grands et pour les petits, ouvrant à tout le
monde les entrailles de sa charité ; et parmi tant de diverses
occupations, il ne modérait point ses austérités, afin que la mollesse
de toutes les conditions et de tous les âges fût éternellement condamnée
par l'exemple de ce saint homme.

Vous me direz peut-être qu'il n'est pas nécessaire que tout le monde
vive comme lui. Mais du moins faut-il considérer, chrétiens, qu'entre
les disciples du même Évangile il doit y avoir quelque ressemblance. Si
nous prétendons au même paradis où Bernard est maintenant glorieux,
comment se peut-il faire qu'il y ait une telle inégalité, une telle
contrariété entre ses actions et les nôtres? Par des routes si opposées,
espérons-nous parvenir à la même fin, et arriver par les voluptés où il
a cru ne pouvoir atteindre que par les souffrances? Si nous n'aspirons
pas à cette éminente perfection, du moins devrions-nous imiter quelque
chose de sa pénitence. Mais nous nous donnons tout entiers aux folles
joies de ce monde ; nous aimons les plaisirs et la bonne chère, la vie
commode et voluptueuse ; et après cela nous voulons encore être appelés
chrétiens! N'appréhendons-nous pas cette terrible sentence du Fils de
Dieu : « Malheur à vous qui riez, car vous pleurerez (1)? »

Et comment ne comprenons-nous pas que la croix de Jésus (_a_)

1 _Luc.,_ VI, 25.

(_a_) _Var._ : Le mépris du monde.

 

297

 

doit être gravée jusqu'au plus profond de nos âmes, si nous voulons être
chrétiens? C'est pourquoi l'Apôtre nous dit que nous sommes morts, et
que notre vie est cachée, et que nous sommes ensevelis avec Jésus-Christ
(1). Nous entendons peu ce qu'on nous veut dire, si lorsqu'on ne nous
parle que de mort et de sépulture, nous ne concevons pas que le Fils de
Dieu ne se contente pas de nous demander un changement médiocre. Il faut
se changer jusqu'au fond ; et pour faire ce changement, ne nous
persuadons pas, chrétiens, qu'une diligence ordinaire suffise. Cependant
l'affaire de notre salut est toujours la plus négligée. Toutes les
autres choses nous pressent et nous embarrassent : il n'y a que pour le
salut que nous sommes froids et languissants ; et toutefois le Sauveur
nous dit que le royaume des cieux ne peut être pris que de force, et
qu'il n'y a que les violents qui l'emportent (2). O Dieu éternel! s'il
faut de la force, s'il faut de la violence, quelle espérance y a-t-il
pour nous dans ce bienheureux héritage? Mais je vous laisse sur cette
pensée ; car je me sens trop faible et trop languissant pour vous en
représenter l'importance, et il faudrait pour cela que j'eusse quelque
étincelle de ce zèle apostolique de saint Bernard, que nous allons
considérer un moment dans la seconde partie.

 


SECOND  POINT.

 

Ce qui me reste à vous dire de saint Bernard est si grand et si
admirable, que plusieurs discours ne suffiraient pas à vous le faire
considérer comme il faut. Toutefois puisque je vous ai promis de vous
représenter ce saint homme dans les emplois publics et apostoliques,
disons-en quelque chose brièvement, de peur que votre dévotion ne soit
frustrée d'une attente si douce. Voulez-vous que nous voyions le
commencement de l'apostolat de saint Bernard ? Ce fut sur sa famille
qu'il répandit ses premières lumières, commençant dès sa tendre jeunesse
à prêcher la croix de Jésus à ses oncles et à ses frères, aux amis, aux
voisins, à tous ceux qui fréquentaient la maison de son père. Dès lors
il leur parlait de l'éternité avec une telle énergie, qu'il leur
laissait je ne sais quoi

 

1 _Coloss_., III, 3. — 2 _Matth.,_ XI, 12.

 

298

 

dans l'âme, qui ne leur permettent pas de se plaire au monde. Son bon
oncle Gaudri, homme très-considérable dans le pays, fut le premier
disciple de ce cher neveu. Ses aînés, ses cadets, tous se rangeaient
sous sa discipline ; et Dieu voulut que tous ses frères, après avoir
résisté quelque temps, vinssent à lui l'un après l'autre dans les
moments marqués par sa Providence. Gui, l'aîné de cette maison, quitta
tous les emplois militaires et les douceurs de son nouveau mariage. Tous
ensemble ils renoncèrent aux charges qu'ils avaient, ou qu'ils
prétendaient dans la guerre ; et ces braves, ces généreux militaires,
accoutumés au commandement et à ce noble tumulte des armes, ne
dédaignent ni le silence, ni la bassesse, ni l'oisiveté de Citeaux, si
saintement occupée. Ils vont commencer de plus beaux combats, où la mort
même donne la victoire.

Ces quatre frères allaient ainsi, disant au monde le dernier adieu,
accompagnés de plusieurs gentilshommes que Bernard, ce jeune pêcheur,
avait pris dans les filets de Jésus. Nivard, le dernier de tous, qu'ils
laissaient avec leur bon père pour être le support de sa caduque
vieillesse, les étant venu embrasser : Vous aurez, lui disaient-ils,
tous nos biens. Cet enfant, inspiré de Dieu, leur fit cette belle
réponse : Eh quoi donc ! vous prenez le ciel et vous me laissez la
terre1 ! De cette sorte, il se plaignoit doucement qu'ils le
partageaient un peu trop en cadet ; et cette sainte pensée fit une telle
impression sur son âme, qu'ayant demeuré quelque temps dans le monde, il
obtint son congé de son père pour s'aller mettre en possession du même
héritage que ses chers frères, non pour le partager, mais pour en jouir
en commun avec eux.

Que reste-t-il au pieux Bernard pour voir toute sa famille conquise au
Sauveur ? Il avait encore une sœur, qui profitant de la piété de ses
frères, vivait dans le luxe et dans la grandeur. Elle les vint un jour
visiter, brillante de pierreries, avec une mine hautaine et un équipage
superbe. Jamais elle ne put obtenir la satisfaction de les voir, jusqu'à
ce qu'elle eût protesté qu'elle suivrait leurs bonnes instructions.
Alors le vénérable Bernard

 

1 _Vit. Bern_., lib. I, cap. III.

 

299

 

s'approcha : Et pourquoi, lui dit-il, veniez-vous troubler le repos de
ce monastère, et porter la pompe du diable jusque dans la maison de Dieu
? Quelle honte de vous parer du patrimoine des pauvres (1). Il lui fit
entendre qu'elle avait grand tort d'orner ainsi de la pourriture ; c'est
ainsi qu'il appelait notre corps. Ce corps en effet, chrétiens, n'est
qu'une masse de boue, que l'on pare d'un léger ornement à cause de l'âme
qui y demeure. Car de même que si un roi était contraint par quelque
accident de loger en une cabane, on tâcherait de l'orner, et l'on y
verrait quelque petit rayon de la magnificence royale : mais c'est
toujours une maison de village à qui cet honneur passager, dont elle
serait bientôt dépouillée, ne fait point perdre sa qualité. Ainsi cette
ordure de notre corps est revêtue de quelque vain éclat, en faveur de
l'âme qui doit y habiter quelque temps : toutefois c'est toujours de
l'ordure, qui au bout d'un terme bien court retombera dans la première
bassesse de sa naturelle corruption. Avoir tant de soin de si peu de
chose, et négliger pour elle cette âme faite à l'image de Dieu, d'une
nature immortelle et divine, n'est-ce pas une extrême fureur? Ah ! la
sœur du pieux Bernard est touchée au vif de cette pensée : elle court
aussitôt aux jeûnes, à la retraite, au sac, au monastère, à la
pénitence. Cette femme orgueilleuse, domptée par une parole de saint
Bernard, suit l'étendard de Jésus avec une fermeté invincible.

Mais comment vous ferai-je voir le comble de la joie du saint homme, et
sa dernière conquête dans sa famille? Son bon père, le vieux Tesselin,
qui était seul demeuré dans le monde, vient rejoindre ses enfants à
Clairvaux. O Dieu éternel! quelle joie, quelles larmes du père et du
fils ! Il n'est pas croyable avec quelle constance ce bon homme avait
perdu ses enfants, l'honneur de sa maison et le support de son âge
caduc. Par leur retraite il voyait son nom éteint sur la terre ; mais il
se réjouissait que sa sainte famille allait s'éterniser dans le ciel :
et voici que touché de l'Esprit de Dieu, afin que toute la maison lui
fût consacrée, ce bon vieillard, sur le déclin de sa vie (_a_), devient
enfant en Notre-Seigneur

 

1 _Vit. Bern_., lib. I, cap. VI.

(_a_) _Var._ : Dans son donner âge.

 

300

 

Jésus-Christ sous la conduite (_a_) de son cher fils, qu'il reconnaît
désormais pour son père. N'épargnez pas vos soins, ô parents, h élever
en la crainte de Dieu les enfants que Dieu vous a confiés : vous ne
savez pas quelle récompense cette bonté infinie vous réserve. Ce pieux
Tesselin, qui avait si bien nourri les siens dans la piété, en reçoit
sur la fin de ses jours une bénédiction abondante, puisque par le moyen
de son fils, après une longue vie, il meurt dans une bonne espérance et,
si je l'ose dire, dans la paix et dans les embrassements du Sauveur.
Ainsi vous voyez que le grand saint Bernard est l'apôtre de sa famille.

Voulez-vous que je passe plus outre, et que je vous fasse voir comme il
prêche la croix dans son monastère ? Combien de sortes de gens venaient,
de tous les endroits de la terre, faire pénitence sous sa discipline !
Il avait ordinairement sept cents anges, j'appelle ainsi, ces hommes
célestes qui servaient Dieu avec lui à Clairvaux, si recueillis, si
mortifiés, que le vénérable Guillaume, abbé de Saint-Thierry, nous
rapporte que lorsqu'il entrait dans cette abbaye, voyant cet ordre, ce
silence, cette retenue, il n'était pas moins saisi de respect que s'il
eût approché de nos redoutables autels. Bernard, qui par ses divines
prédications les accou-tumoit à la douceur de la croix, les faisait
vivre de telle manière, qu'ils ne savaient non plus de nouvelles du
monde que si un océan immense les en eût séparés de bien loin : au
reste, si ardents dans leurs exercices, si exacts dans leur pénitence,
si rigoureux à eux-mêmes, qu'il était aisé déjuger qu'ils ne songeaient
pas à vivre, mais à mourir. Cette société de pénitence les unissait
entre eux comme frères, avec saint Bernard comme avec un bon père, et
saint Bernard avec eux comme avec ses enfants bien-aimés, dans une si
parfaite et si cordiale correspondance, qu'il ne se voyait point dans le
momie une image plus achevée de l'ancienne Église, qui n'a voit qu'une
âme et qu'un cœur.

Quelle douleur à cet homme de Dieu, quand il lui fallait quitter ses
enfants, qu'il aimait si tendrement dans les entrailles de Jésus-Christ
! Mais Dieu, qui l'avait séparé dès le ventre de sa mère pour renouveler
en son temps l'esprit et la prédication des apôtres,

 

(_a_) _Var._ : Discipline.

 

301

 

le tirait de sa solitude pour le salut des âmes qu'il voulait sauver par
son ministère. C'est ici, c'est ici, chrétiens, où il paraissait
véritablement un apôtre. Les apôtres allaient par toute la terre,
portant l'Évangile de Jésus-Christ jusque dans les nations les plus
reculées : et quelle partie du monde n'a pas été éclairée de la
prédication de Bernard ? Les apôtres fondaient les églises : et dans ce
grand schisme de Pierre Léon combien d'églises rebelles, combien de
troupeaux séparés Bernard a-t-il ramenés à l'unité catholique , se
rendant ainsi comme le second fondateur des églises? L'Apôtre compte
parmi les fonctions de l'apostolat le soin de toutes les églises (1) :
et le pieux Bernard ne régissait-il pas presque toutes les églises par
les salutaires conseils qu'on lui demandait de toutes les parties de la
terre? Il semblait que Dieu ne voulait pas l'attacher à aucune église en
particulier, afin qu'il fût le père commun de toutes.

Les signes et les prodiges suivaient la prédication des apôtres : que de
prophéties, que de guérisons, que d'événements extraordinaires et
surnaturels ont confirmé les prédications de saint Bernard ! Saint Paul
se glorifie qu'il prêchait, non point avec une éloquence affectée, ni
par des discours de flatterie et de complaisance (2), mais seulement
qu'il ornait ses sermons de la simplicité et de la vérité : qu'y a-t-il
de plus ferme et de plus pénétrant que la simplicité de Bernard, qui
captive tout entendement au service de la foi de Jésus? Lorsque les
apôtres prêchaient Jésus-Christ, une ardeur céleste les transportait et
paraissait tout visiblement dans la véhémence de leur action ; ce qui
fait dire à l'apôtre saint Paul qu'il agissait hardiment en
Notre-Seigneur (3) et que sa prédication était accompagnée de la
démonstration de l'Esprit (4). Ainsi paraissait le zélé Bernard, qui
prêchant aux Allemands dans une langue qui leur était inconnue, ne
laissait pas de les émouvoir , a cause qu'il leur parlait comme un homme
venu du ciel, jaloux de l'honneur de Jésus.

Une des choses qui était autant admirable dans les apôtres, c'était de
voir en des personnes si viles en apparence cette autorité magistrale ,
cette censure généreuse qu'ils  exerçaient sur les

 

1 II _Cor.,_ XI, 28. — 2 _Ibid.,_ I, 12. — 3 I _Thess_., II, 2. — 4 _ _I
_Cor.,_ II, 4.

 

302

 

mœurs, cette puissance dont ils usaient pour édifier, non pour détruire.
C'est pourquoi l'Apôtre, formant Timothée au ministère de la parole : «
Prends garde, lui dit-il, que personne ne te méprise : » _Nemo te
contemnat_ (1). Dieu avait imprimé sur le front du vénérable Bernard une
majesté (_a_) si terrible pour les impies, qu'enfin ils étaient
contraints de fléchir : témoins ce violent prince d'Aquitaine et tant
d'autres, dont ses seules paroles ont souvent désarmé la fureur.

Mais ce qui était de plus divin dans les saints apôtres, c'était cette
charité pour ceux qu'ils prêchaient. Ils étaient pères pour la conduite,
et mères pour la tendresse, et nourrices pour la douceur : saint Paul
prend toutes ces qualités. Ils reprenaient, ils avertissaient
opportunément, importunément, tantôt avec une sincère douceur, tantôt
avec une sainte colère, avec des larmes , avec des reproches : ils
prenaient mille formes différentes, et toujours la même charité
dominait ; ils bégayaient avec les enfants, ils parlaient avec les
hommes. Juif aux Juifs, gentil aux Gentils, « tout à tous, disait
l'apôtre saint Paul, afin de les gagner tous : » _Omnibus omnia factus
sum, ut omnes facerem salvos_ (2). Voyez les écrits de l'admirable
Bernard : vous y verrez les mêmes mouvements et la même charité
apostolique. Quel homme a compati avec plus de tendresse aux faibles, et
aux misérables, et aux ignorants? Il ne dédaignait ni les plus pauvres,
ni les plus abjects. Quel autre a repris plus hardiment les mœurs
dépravées de son siècle ? Il n'épargnait ni les princes, ni les
potentats, ni les évêques, ni les cardinaux, ni les Papes. Autant qu'il
respectait leur degré, autant a-t-il quelquefois repris leur personne,
avec un si juste tempérament de charité, que sans être ni lâche, ni
emporté, il avait toute la douceur de la complaisance et toute la
vigueur d'une liberté vraiment chrétienne.

Bel exemple pour les réformateurs de ces derniers siècles ! Si leur
arrogance insupportable et trop visible leur eût permis de traiter les
choses avec une pareille modération, ils auraient blâmé les mauvaises
mœurs sans rompre la communion, et réprimé les

 

1 I _Timoth_., IV, 12. — 2 I _Cor.,_ IX, 22.

(_a_) _Var._ : Une gravité.

 

303

 

vices sans violer l'autorité légitime. Mais le nom de chef de parti lésa
trop flattés (_a_) : poussés d'un vain désir de paraître, leur éloquence
s'est débordée en invectives sanglantes ; elle n'a que du fiel et de la
colère. Ils n'ont pas été vigoureux, mais fiers, emportés et méprisants
: de là vient qu'ils ont fait le schisme, et n'ont pas apporté la
réformation. Il fallait pour un tel dessein le courage et l'humilité de
Bernard. Il était vénérable à tous, à cause qu'on le voyait et libre et
modeste, également ferme et respectueux ; c'est ce qui lui donnait une
si grande autorité dans le monde. S'élevait-il quelque schisme ou
quelque doctrine suspecte, les évêques déféraient tout à l'autorité de
Bernard. Y avait-il des querelles parmi les princes, Bernard était
aussitôt le médiateur.

Puissante ville de Metz, son entremise t'a été autrefois extrêmement
favorable. O belle et noble cité ! il y a longtemps que tu as été
enviée. Ta situation trop importante t'a presque toujours exposée en
proie : souvent tu as été réduite à la dernière extrémité de misères ;
mais Dieu de temps en temps t'a envoyé de bons protecteurs. Les princes
tes voisins avoient conjuré ta ruine ; tes bons citoyens avoient été
défaits dans une grande bataille ; tes ennemis étaient enflés de leur
bon succès, et toi enflammée du désir de vengeance : tout se préparait à
une guerre cruelle, si le bon Hillin, archevêque de Trêves, n'eût
cherché un charitable pacificateur. Ce fut le pieux Bernard, qui épuisé
de forces par ses longues austérités et ses travaux sans nombre,
attendait la dernière heure à Clairvaux. Mais quelle faiblesse eût été
capable de ralentir l'ardeur de sa charité? Il surmonte la maladie pour
se rendre promptement dans tes murs ; niais il ne pouvait surmonter
l'animosité des esprits extraordinairement échauffés. Chacun courait aux
armes avec une fureur incroyable : les armées étaient en vue et prêtes
de donner. La charité, qui ne se désespère jamais, presse le vénérable
Bernard : il parle, il prie, il conjure qu’on épargne le sang chrétien
et le prix du sang de Jésus. Ces âmes de fer se laissent fléchir ; les
ennemis deviennent des frères ; tous détestent leur aveugle fureur, et
d'un commun accord ils vénèrent l'auteur d'un si grand miracle.

 

(_a_) _Var._ : Mais ils se sont trop laissé flatter.

 

304

 

O ville si fidèle et si bonne, ne veux-tu pas honorer ton libérateur?
Mais, fidèles, quels honneurs lui pourrons-nous rendre? Certes on ne
saurait honorer les Saints, sinon en imitant leurs vertus : sans cela
nos louanges leur sont à charge, et nous sont pernicieuses à nous-mêmes.
Fidèles, que pensons-nous faire, quand nous louons les vertus du grand
saint Bernard ? O Dieu de nos cœurs, quelle indignité! Cet innocent a
fait une pénitence si longue ; et nous criminels, nous ne voulons pas la
faire ! La pénitence autrefois tenait un grand rang dans l'Église : je
ne sais dans quel coin du monde elle s'est maintenant retirée. Autrefois
ceux qui scandalisaient l'Église par leurs désordres étaient tenus comme
des gentils et des publicains : maintenant tout le monde leur applaudit.
On ne les eût autrefois reçus à la communion des mystères qu'après une
longue satisfaction et une grande épreuve de pénitence : maintenant ils
entrent jusqu'au sanctuaire ! Autrefois ceux qui par des péchés mortels
avoient foulé aux pieds le sang de Jésus, n'osaient même regarder les
autels où on le distribue aux fidèles, si auparavant ils ne s'étaient
purgés par des larmes, par des jeûnes et par des aumônes. Ils croyaient
être obligés de venger eux-mêmes leur ingratitude, de peur que Dieu ne
la vengeât dans son implacable fureur : après avoir pris des plaisirs
illicites, ils ne pensaient pas pouvoir obtenir miséricorde, s'ils ne se
privoient de ceux qui nous sont permis

Ainsi vivaient nos pères dans le temps où la piété fleurissait dans
l'Église de Dieu. Pensons-nous que les flammes de l'enfer aient perdu
depuis ce temps-là leur intolérable ardeur, à cause que notre froideur a
contraint l'Église de relâcher l'ancienne rigueur de sa discipline, à
cause que la vigueur ecclésiastique est énervée : pensons-nous que ce
Dieu jaloux, qui punit si rudement les péchés, en soit pour cela moins
sévère, ou qu'il nous soit plus doux, parce que les iniquités se sont
augmentées? Vous voyez combien ce sentiment serait ridicule. Toutefois,
comme si nous en étions persuadés, au lieu de songer à la pénitence,
nous ne songeons à autre chose qu'à nous enrichir. C'est déjà une
dangereuse pensée ; car l'Apôtre avertit Timothée « que le désir des
richesses est la racine de tous les maux : » _Radix omnium malorum_

 

305

 

_est cupiditas_ (1) : » encore songeons-nous à nous enrichir par des
voies injustes, par des rapines, par des usures, par des voleries. Nous
n'avons pas un cœur de chrétiens, parce qu'il est dur à la misère des
pauvres. Notre charité est languissante, et nos haines sont
irréconciliables. C'est en vain que la justice divine nous frappe et
nous menace encore de plusieurs malheurs : nous ne laissons pas de nous
donner toujours tout entiers aux folles joies de ce monde (_a_). Le seul
mot de _mortification_ nous fait horreur : nous aimons la débauche, la
bonne chère, la vie commode et voluptueuse ; et après cela nous voulons
encore être appelés chrétiens (_b_) ! Nous n'appréhendons pas cette
terrible sentence du Fils de Dieu : « Malheur à vous qui riez, car vous
pleurerez (2) ! » et cette autre : « Le ris est mêlé de douleur, et les
pleurs suivent la joie de bien près (3) ; » et celle-ci : « Ils passent
leur vie dans les biens, et en un moment ils descendront dans les enfers
(4). »

Retournons donc, fidèles, retournons à Dieu de tout notre cœur. La
pénitence n'est amère que pour un temps ; après, toute son amertume se
tourne en une incroyable douceur. Elle mortifie les appétits déréglés,
elle fait goûter les plaisirs célestes, elle donne une bonne espérance,
elle ouvre les portes du ciel. On attend la miséricorde divine avec une
grande consolation, quand on tâche de tout son pouvoir d'apaiser la
justice par la pénitence.

O pieux Bernard, ô saint pénitent, impétrez-nous par vos saintes
intercessions les larmes de la pénitence, qui vous donnaient une si
sainte joie ; et afin qu'elle soit renouvelée dans le monde, priez Dieu
qu'il enflamme les prédicateurs de l'esprit apostolique qui vous
animait. Nous vous demandons encore votre secours et votre médiation au
milieu des troubles qui nous agitent. O vous, qui avez tant de fois
désarmé les princes qui se préparaient à la guerre, vous voyez que
depuis tant d'années tous les fleuves sont teints et que toutes les
campagnes fument de toutes parts du sang chrétien! Les chrétiens, qui
devraient être

 

1 I _Timoth.,_ VI, 10. — 2 _Luc.,_ VI, 25. — 3 _Prov.,_ XIV, 13. — 4
_Job,_ XXI, 13.

(_a_) Var. : De courir après les plaisirs . — (_b_) Nous nous
impatientons si nous n'avons pas tous nos plaisirs et toutes nous aises,
comme s’il nous étais possible d’être heureux en ce monde et en l'autre.

 

306

 

des enfants de paix , sont devenus des loups insatiables de sang. La
fraternité chrétienne est rompue ; et ce qui est de plus pitoyable, c'est
que la licence des armes ne cesse d'enrichir l'enfer. Priez Dieu qu'il
nous donne la paix, qu'il donne le repos à cette ville que vous avez
autrefois chérie ; ou que s'il est écrit dans le livre de ses décrets
éternels que nous ne puissions voir la paix en ce monde, qu'il nous la
donne à la fin dans le ciel par Notre-Seigneur Jésus-Christ. Amen.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
